% !TeX spellcheck = es_ES
% !TeX encoding = ISO-8859-1

 Con el pasar de los años y los avances de la tecnología la automatización de procesos ha ganado importancia como la innovación que ha dado paso a la nueva sociedad tecnológica que hoy conocemos. En diferentes campos industriales, comerciales y militares la automatización de procesos ha reemplazado la labor del ser humano en tareas repetitivas en un principio. Conforme el desarrollo de la tecnología avanza las aplicaciones modernas han ganado complejidad exigiendo la utilización de sensórica más complejas y sistemas de control con capacidad de toma de decisiones. Así, la innovación ha evolucionado desde cámaras de vigilancia a sistemas de seguridad con reconocimiento de objetos y movimiento. Los sensores ópticos, en especial las cámaras de fotográfica, destacan como instrumentación eficiente para  generar sistemas modernos que desde la captura de imagen pueden extraer información de interés que permita la toma de decisiones, como lo son los sistemas de Reconocimiento Automático de Número de Placa (ANPR, por sus siglas en inglés). No obstante,  emplear sensores como las cámaras fotográficas requieren el diseño de sistemas computacionales capaces de procesar y utilizar la información contenida en tales imágenes  mediante diferentes procedimientos matemáticos, geométricos y estadísticos, que en conjunto se conoce como Visión por Computador. 
 
 
Con lo anterior expuesto, este trabajo plantea el diseño de un sistema de Reconocimiento Automático de Matrícula vehícular, cuyo propósito es automatizar la identificación del vehículo que posteriormente se podrá integrar a un sistema de entrada y salida en un estacionamiento o sistemas de vigilancia, sistemas de rastreo, entre otros. El diseño propuesto se basó en seguir la siguiente secuencia de pasos: 1)~detectar la placa; 2)~segmentar los caracteres; y 3)~reconocer la matrícula mediante un algoritmo de Machine Learning o de aprendizaje automático. Así, se llevó a cabo una investigación documental acerca de las técnicas de procesamiento de imágenes y de la Maquina de Soporte Vectorial, así como del lenguaje de programación Python y las librerías de código abierto especializadas en procesamiento de imágenes y Machine learning.

 La selección se caracterizó por  obtener herramientas optimizadas y ampliamente  utilizadas en la visión por computador que se ajustaran a las necesidades de la detección de la placa, segmentación de caracteres, garantizando la información necesaria para la compresión de sus conceptos. Para la implementación del sistema propuesto se utilizó el lenguaje de programación Python, que es libre y ofrece gran variedad de librerías de código abierto. En particular, Python cuenta con librerías optimizadas para el procesamiento de imágenes, los cuales se basan en técnicas matemáticas como \textit{Histogramas de Gradientes Orientados}. Se seleccionó la  biblioteca de código abierto OpenCV por su amplia utilización en la visión por computador, con una gran variedad de técnicas y aplicaciones en el campo de investigación. Por otro lado, se seleccionó la Maquina de Soporte Vectorial por su capacidad de trabajar en grandes dimensiones y su efectividad para el reconocimiento de patrones, siendo uno de los algoritmos más importantes en el campo del Machine Learning. Para su implementación se seleccionó Scikit-Learn, biblioteca de basto desarrollo en los campos de aprendizaje automático de software libre para el lenguaje de programación Python.

 El desarrollo del módulo de procesamiento de imagen da salida a la entrada a la Máquina de Soporte Vectorial que se encargará, mediante el modelo generado, de reconocer la identificación de la matrícula. Dada a la forma en que se plantea el procesamiento de imágenes, la Maquina de Soporte Vectorial tiene la capacidad de reconocer rápidamente el caracter que se le ha entregado como entrada y, debido a las fortalezas de este algoritmo, el modelo reconoce nuevas muestras. Las principales debilidades de esta estructura se encuentran en el procesamiento de imágenes dónde la posición de captura incide directamente en el desempeño general y la disposición de muestras para la construcción de una base de datos que se ajuste a la estructura del sistema. Esta idea general busca formar parte del conjunto de aplicaciones del campo de investigación reconocimiento de texto utilizando algoritmos de aprendizaje automático basados en la detección y reconocimiento de patrones. 

En el trabajo se realizaron un conjunto de pruebas numéricas con diferentes placas para mostrar el comportamiento computacional del sistema propuesto. Las pruebas evaluaron el desempeño del modelo generado con placas que sí formaron parte de la base de datos de entrenamiento  y con placas que no formaron parte de la base de datos, cuyos resultados demostraron  más de 98\%  y 93\% de tasa de éxito respectivamente. Así mismo, las pruebas mostraron que el módulo de procesamiento de imagen, así como las condiciones físicas de la matrícula, inciden significativamente en el módulo de reconocimiento, por lo que es posible optimizar las métricas mencionadas mejorando el módulo del procesamiento de imágenes. Las pruebas mostradas en este trabajo se realizaron sobre imágenes capturadas en ambientes con condiciones controladas en iluminación y posición. Los resultados obtenidos indican que el sistema de reconocimiento diseñado es efectivo y eficiente en el reconocimiento de matrículas procesadas.
	
Dentro de los alcances de este proyecto se encuentra solo el diseño y desarrollo de un sistema de reconocimiento de matrículas vehículares, empleando procesamiento de imágenes y machine learning. Este diseño posteriormente podrá ser llevado a un prototipo de implementación física. 


El resto del trabajo está organizado de la siguiente manera:

En el Capítulo 1, se expone el planteamiento del problema, junto con los
objetivos general y específicos del presente trabajo.

En el Capítulo 2, se muestra el marco teórico, en donde se explican los conceptos,
herramientas y métodos utilizado.

En el Capítulo 3, se ofrece una descripción general del proyecto, donde se
explica el funcionamiento del sistema propuesto y los diferentes módulos que lo conforman, mostrando una descripción detallada del software y bibliotecas utilizadas.

En el Capítulo 4, se reportan las diferentes pruebas realizadas para validar el
funcionamiento de la rutina, como también sus respectivos resultados. Por último,
se presentan las conclusiones y algunas recomendaciones para futuros proyectos.

	
	