% !TeX encoding = ISO-8859-1
% !TeX spellcheck = es_ES

\section{Tipo de investigación}

Considerando el problema, referido al diseño de un sistema de reconocimiento de matrículas vehiculares, la modalidad de investigación del presente proyecto es \textit{Proyecto factible} de acuerdo el Manual de la UPEL.Adicionalmente, el diseño podrá ser integrado a prototipos de sistemas de vigilancia vehícular. El Proyecto Factible consiste en la investigación, elaboración y desarrollo de una propuesta de un modelo operativo viable para solucionar  problemas, requerimientos o necesidades de organizaciones o grupos sociales; puede referirse a la formulación de políticas, programas, tecnologías, métodos o procesos. El Proyecto debe tener apoyo en una investigación de tipo documental, de campo o un diseño que incluya ambas modalidades."  \cite{Manual}

\section{Fases metodológicas}

A continuación, se presentan las fases que se llevaron a cabo para el desarrollo del trabajo de grado:

\subsection{Recopilación de información}

Se llevó a cabo una investigación documental acerca de: 
\begin{itemize}
	
	\item Procesamiento de imágenes.
	
	\begin{itemize}
		\item Imagen digital.
		
		\item Espacios de color.
		
		\item Umbralización. 
		
	\end{itemize}	
	
	
	
	\item Lenguaje de programación Python. 
	
	\item OpenCV para procesamiento de imágen.
	
	\item Maquina de Soporte Vectorial.
	
\end{itemize}

Tomando en cuenta el estado del arte en procesamiento de imágenes con referencias técnicas apropiadas de la información disponible en la red.


\subsection{Selección}


 Con base a la información obtenida, se seleccionaron las técnicas de procesamiento de imagen más adecuadas a las necesidades de la detección de la placa y segmentación de los caracteres. La selección se caracterizó por  obtener técnicas que hayan sido probadas y optimizadas en diferentes experimentos, de código abierto y con la información necesaria para la compresión de sus conceptos. Se seleccionó la librería de código abierto OpenCV,  debido a su amplia utilización  en la visión por computador y procesamientos de imágenes. OpenCV es una librería con gran variedad de técnicas y aplicaciones, siendo una herramienta empleada en diversos entornos e incluso en investigaciones recientes en el campo de la visión por computador. Tomando en cuenta lo anterior, se profundizó en las técnicas que permitirían el filtrado de la información de interés en una imagen de condiciones controladas. Por otro lado, se seleccionó la Máquina de Soporte Vectorial, siendo uno  de los algoritmos más eficientes e importantes en el mundo del machine learning. Dada su capacidad y efectividad, es un algoritmo que ha participado en diferentes campos de desarrollo, entre los cuales también se encuentra la visión por computador. Considerando lo anterior, se decidió explorar su potencialidad en la clasificación de caracteres.

	
\subsection{Evaluación de aplicabilidad}

 Con el fin de evaluar la factibilidad se diseñó un diagrama de flujo a fin de definir las instrucciones generales necesarias para lograr el procesamiento de imagen con los resultados deseados. Se realizaron pruebas preliminares para evaluar los resultados experimentales obtenidos con los esperados y así determinar su factibilidad. 
 
 
 \subsection{Programación y diseño}
 
 Una vez seleccionadas las técnicas para el procesamiento de imágenes y el algoritmo para la clasificación y reconocimiento de patrones, se procedió a diseñar de manera modular la estructura del programa. En función de lo anterior, a partir del diagrama de flujo obtenido, se elaboró el pseudocódigo y, de esta manera, se describieron las funciones de cada una de las etapas que componen el proyecto. 
 
   
 \subsection{Implementación y pruebas}
 
 Por último, se procedió a implementar de manera modular toda la lógica necesaria para cada una de las etapas descritas en el pseudocódigo en el lenguaje Python. Se realizaron experiencias computacionales orientadas a la verificación del sistema de reconocimiento de matrículas. En primera instancia, se diseñaron pruebas dirigidas a monitorear el desempeño y la funcionalidad del programa, dónde se tomaron acciones a fin de ajustar el algoritmo para obtener los resultados esperados.
  