
% !TeX spellcheck = es_ES
% !TeX encoding = ISO-8859-1

 El procesamiento de imágenes es una tecnología que permitirá la creación de sistemas capaces de automatizar tareas que darán paso a una nueva sociedad tecnológica, como lo son los automóviles no tripulados, reconocimiento de rostros, detección de movimiento, entre otros. Lo anterior se logra obteniendo información de interés dentro de una captura de imagen mediante herramientas y procedimientos  matemáticos. 

 
 
  Desarrollar el sistema en módulos independientes dio posibilidad de probar diferentes técnicas y herramientas sin afectar las entradas y salidas de cada uno con el fin de evaluar y elegir la solución más adecuada. A su vez, permitió realizar el entrenamiento del sistema de reconocimiento SVM sin depender del estado del módulo del procesamiento de imágenes. Por otro lado, una de las ventajas más importante fue la capacidad de poder corregir los errores de un módulo sin perjudicar el funcionamiento del otro, pudiendo así desarrollarlos simultáneamente.

  
 La detección conforma parte del procesamiento de imágenes y es el pilar fundamental que sostiene el sistema ANPR. Una detección exacta concluye en el  correcto reconocimiento de la matrícula considerando las analíticas obtenidas en las diferentes pruebas. La detección es muy sensible a los factores externos como la exposición a la luz, la resolución y el ángulo de captura. Estos factores que se pueden controlar y pueden mejorar considerablemente el rendimiento de  la detección y la efectividad del sistema completo. Existen otros factores que no se puede controlar como el deterioro físico de la matrícula que también indicen en el rendimiento general y se deben evaluar otras metodologías para disminuir su influencia. 
 
 En el procesamiento de imágenes se encuentran diferentes técnicas que a través de procedimientos matemáticos permiten extraer la información de interés en una captura de imagen como lo es el Filtro de Sobel. Empresas de tecnología como OpenCV crean herramientas que combinan diferentes técnicas de procesamiento de imágenes para proveer resultados óptimos en menor tiempo. La umbralización adaptativa de OpenCV fue una herramienta fundamental en el desarrollo de los módulos de \textit{Detección de placa} y \textit{Detección de carácter} puesto que las características obtenidas en el tratamiento de la imagen tenían mejor definición de los contornos de interés y menor detección en los contornos que, para efectos del proyecto, se interpretaban como ruido. 
 
 El procesamiento de imagen representó  el módulo de mayor dificultad  dado que los métodos de restauración y mejoramiento de la imagen para extraer la información de interés requieren de mayor investigación. A pesar de que las bibliotecas de código abierto proveen a los usuarios de extensa documentación, es necesario instruirse en los conceptos que envuelven la imagen digital y sus tratamientos para de esta forma aplicar las técnicas adecuadas según lo que se necesita extraer.
 
 
 Uno de los principales retos de este trabajo fue contar con una base de datos estandarizada que cumpliera con los requerimientos y fue de las etapas que más tiempo tomó. En esta etapa nuevamente el  ángulo de captura de las placas representó un factor de gran importancia. En diferentes muestras, letras diferentes obtuvieron características matemáticas similares debido al ángulo de captura lo cual resultó en el  erróneo reconocimiento de la matrícula. Es necesario depurar la base de datos con un criterio definido para evitar ambigüedades en el entrenamiento de la SVM.  
 
 
  Con una base de datos de apenas 1496 muestras y un tiempo de entrenamiento de 1.2s  se obtuvo una tasa de éxito mayor al 90\% en el reconocimiento de caracteres. En promedio el tiempo de reconocimiento del sistema fue de 0.26s. Con base en las métricas mencionadas la Maquina de Soporte Vectorial  demostró un alto rendimiento en el reconocimiento de matrículas. Esto demuestra que este algoritmo tiene la capacidad de destacar en el mundo del reconocimiento de texto con altas expectativas en su desempeño.
  
  De las pruebas realizadas se destaca lo consiguiente:
  
  \begin{itemize}
  
  \item La detección de contornos es un proceso delicado que se ve influenciado por factores externos como el ángulo de captura y la exposición a la luz. Se puede disminuir su impacto estandarizando las condiciones de captura y ambientales en medida de lo posible.
  
  \item La detección de la placa es un proceso en el que algoritmo se enfrenta a mucho ruido. Se puede mejorar el rendimiento general del sistema si se emplean técnicas de detección con capacidades dinámicas.
  
  \item El modelo generado desde la base de datos se ajusta a los requerimientos del trabajo. La tasa de éxito del reconocimiento de caracteres fue esperado y se puede mejorar optimizando el módulo de procesamiento de imágenes.
  
  
  \end{itemize}
  
  
 